%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.4cm]{geometry}

\newcommand\CR{\texttt{(CR)}}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
 \large
 Tangente et nombre dérivé
\end{center}

\begin{em}
  Les questions marquées d'un \CR{} sont celles pour lesquelles une trace
  écrite est attendue sur votre compte-rendu.
\end{em}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[domain=-2:2,scale=0.5]
    \draw[->] (-2,0) -- (2,0);
    \draw[->] (0,-1) -- (0,4.5);
    \draw[color=blue,domain=-2:2] plot (\x,{\x*\x});
    \draw (-0.5,0.25) node{$\bullet$} node[above right]{$A$};
    \draw (-1.5,2.25) node{$\bullet$} node[right]{$M$};
    \draw[color=red, domain=-2:0.2] plot (\x,{-2*(\x+0.5)+0.25});
    %\draw[color=gray, domain=-2:1] plot (\x,{-(\x+0.5)+0.25});
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{question}[Tangente et nombre dérivé en un point]~

  \begin{enumerate}
    \item Dans Geogebra, reproduire la figure ci-dessus de la manière suivante :
      \begin{enumerate}
        \item Tracer la fonction $f:x\mapsto x^2$.
        \item Placer le point $A$ de coordonnées $(-0,5, f(-0,5))$ (placer ce
          point n'importe où sur le graphique, sauf sur la courbe de $f$, et
          modifier ses coordonées).
        \item Créer un curseur pour la variable $a$.
        \item Placer le point $M$ de coordonnées $(a, f(a))$.
        \item Vérifier qu'en faisant varier le curseur de $a$, le point $M$ se
          déplace sur la courbe de $f$.
        \item Tracer la droite $(AM)$.
        \item Afficher l'équation réduite de la droite $(AM)$ (clic droit sur
          la droite : \og{}Équation $y=ax+b$\fg{}).
      \end{enumerate}

    \item\CR
      \begin{enumerate}
        \item Placer $M$ sur le point $A$. Qu'observe-t-on alors à propos de la
          droite $(AM)$ ? Expliquer.
        \item Déplacer $M$ ailleurs qu'en $A$. Repérer le coefficient directeur
          de la droite $AM$. Faire varier $M$ pour l'approcher de $A$ (sans que
          ces deux points soient confondus), en changeant si nécessaire
          l'incrément du curseur $a$. Vers quelle valeur semble s'approcher le
          coefficient directeur de la droite $AM$ ? Nous notons ce nombre
          $f'(0,5)$, et nous l'appellerons \emph{nombre dérivé de $f$ en $0,5$}.
        \item Afficher la tangente à la courbe de $f$ au point $A$ (Outils,
          Lignes particulières, Tangentes ; Cliquer sur la courbe, puis sur le
          point $A$). Quel est le coefficient directeur de cette tangente ? Le
          comparer au nombre dérivé de $f$ en $0,5$.
      \end{enumerate}
    \item\CR Compléter la conclusion de cette partie : Le nombre dérivé de $f$ en
      0,5 est égal à \ldots
      %la pente de la tangente à la courbe de $f$ en $0,5$.
  \end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}[Tangente et nombre dérivé en tout point]
  Le but de cette question est de vérifier que la conclusion de la question
  précédente est valable pour tous les points de la courbe de $f$, et non pas
  seulement pour le point $A$.

  \begin{enumerate}
    \item Sur une nouvelle figure, tracer la courbe de la fonction polynôme du
      troisième degré $f:x\mapsto \dfrac{x^3}{3}-\dfrac{x^2}{3}-2x$, un curseur
      $a$, et un point $A$ de coordonnées $(a, f(a))$.
    \item Tracer la tangente $T$ à $f$ en $A$.
    \item S'assurer  que l'équation $T$ est sous forme réduite.
    \item Tracer la fonction $f'$ (écrire $f'(x)$ dans le champ « Saisie », en
      bas de la fenêtre).
    \item Afficher la valeur de $f'(a)$ (outils Texte, Objet $f'$, puis ajouter
      $(a)$ à la suite de $f'$).
    \item Déplacer le point $A$ (en faisant varier le curseur $a$) et vérifier
      que ce nombre $f'(a)$ est toujours égal à la pente de la tangente en $A$.
    \item\CR Conclure : Pour toute abscisse réelle $x$, le nombre dérivé de $f$ en
      $x$, $f'(x)$, est égal à \ldots
      %{la pente de la tangente à la courbe de $f$ en $x$}.
  \end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}[Nombre dérivé et sens de variation]
  \emph{On travaille ici sur la figure de la question précédente, étudiée sur
  l'intervalle $[-5;5]$.}

  \begin{enumerate}
    \item\CR Dresser (par lecture graphique) le tableau de variation de la fonction $f$.
    \item\CR Écrire, sur le même tableau, les valeurs de $f'(x)$ pour les valeurs de $x$ entières entre $-5$ et $5$ (c'est-à-dire pour $x$ valant $-5$, $-4$, \ldots 4, 5).
    \item Observer un lien entre les variations de $f$ et une caractéristique de $f'$.
    \item\CR Conclure : La fonction $f$ est croissante sur un intervalle $I$ si et seulement si $f'$ \ldots
      %{est positive sur cette intervalle}.
  \end{enumerate}
\end{question}

\end{document}
